公私營合作被揭益地產商

2018年04月27日

公私營合作被揭益地產商

■黃遠輝

【本報訊】土地供應專責小組建議，以公私營合作模式發展新界私人農地，政府提供基建、發展商負責建屋。但公私營合作被外界質疑是官商勾結，例如早年長實、會德豐等地產商參與天水圍新市鎮發展，後來傳媒揭發政府與地產商簽訂「私人備忘錄」，有條款保障地產商商業項目利益，被質疑利益輸送。

環團憂發展生態地段合理化

小組主席黃遠輝昨稱，若諮詢結果支持公私營合作模式，需設立一個獨立於政府架構的機制，確保農地興建一定比例的公營房屋，以釋除官商勾結疑慮。經濟學家關焯照提醒，公私營合作下，政府興建基建設施的成本高昂，「平嘅發展商一早發展咗」。他又質疑，小組為何不增加選項，運用《收回土地條例》收回農地建屋，即使發展商申請司法覆核，亦未必勝訴。

長春社公共事務經理吳希文指，公私營合作讓地產商有契機發展荒廢農地，憂若確立公私營合作，政府或為城規程序「拆牆鬆綁」，以凌駕建屋理由，合理化在高生態價值地段發展。翻查資料，地產商按傳統城規程序申請改劃農地經常碰壁，例如恒基在2013年申請改劃大埔林村社山村19.5公頃農地建洋房、2017年申請改劃古洞南鄰近蕉徑124萬平方呎農地建洋房，恒基在部門反對下撤回申請。

■記者潘柏林

上一則
土地大辯論 剔除改劃丁地建公營房屋 被轟偏幫地主原居民

下一則
林鄭「無影」僅稱盼建共識

林鄭「無影」僅稱盼建共識

土地大辯論 剔除改劃丁地建公營房屋 被轟偏幫地主原居民